<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>EMILIO ZOLA, COMMEDIOGRAFO, CRITICO - continuazione e fine</title>
                <respStmt>
                    <resp>Conversione TEI P5 a cura di</resp>
                    <name xml:id="AZ">Andrea Zaimbri </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="1"> Edizione digitale - <date when="2026-06">giugno 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>La Farfalla</publisher>
                <idno type="fileName">Farfalla_1879_5(2)_EmileZolaRomanziereCommediografoCriticoContinuazioneEFine.xml</idno>
                <date when="1879">1879</date>
                <availability status="free"><p>Accesso tramite sito web progetto CoverLess</p></availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">EMILIO ZOLA, COMMEDIOGRAFO, CRITICO - continuazione e fine </title>
                        <author> Redazione </author>
                        <author ref="coverlessListPerson.xml#emileZola" xml:id="zola_autore">Émile Zola</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j" ref="coverlessListWork.xml#Farfalla">La Farfalla</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace >Cagliari</pubPlace>
                            <date when="1876">1879</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">5</biblScope>
                        <biblScope unit="issue">2</biblScope>
                        <biblScope unit="page">16-17</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Codifica realizzata per il progetto PRIN PNRR COVerLeSS (<ref type="url" target="http://chroma.cnr.it/progetti/">descrizione online</ref>).</p>
            </projectDesc>
        <editorialDecl>
            <normalization>
                <p>Si è scelto di mantenere il corsivo e il maiuscolo nel testo e di esplicitarne la resa semantica con l'attributo @rend</p>
            </normalization>
            <punctuation>
                <p>Tutta la punteggiatura della fonte è stata mantenuta e rappresentata tramite il carattere corrispondente</p>
            </punctuation>
            <quotation>
                <p>Si è scelto di interpretare lo standard anno-mese-giorno per le date citate nel testo</p>
            </quotation>
        </editorialDecl>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="it">Italiano</language>
                <language ident="fr">Francese</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="text" subtype="saggio"> Saggio </term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <placeName ref="coverlessListPlace.xml#CL">Cagliari</placeName>
                <date when="1879">1879</date>
            </creation>
            <abstract>
                <p>Questo testo ripercorre le principali opere dello scrittore naturalista Emile Zola, dalle sue produzioni romanzesche a quelle teatrali.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="16" xml:id="Farfalla_1879_5_2_16"/>
            <cb n="1" xml:id="col_1-p.16" facs="#" /> 
            <div xml:id="div_1" type="intestazione">
                <head type="main">EMILIO ZOLA</head>
                <head type="subtitle">ROMANZIERE, COMMEDIOGRAFO, CRITICO</head>
                <metamark function="sectionDivider"/>
                <head type="subtitle">(Dalle rassegne letterarie del Pessimista).</head>
                <head type="subtitle">(Continuazione e fine). <ptr target="#nota_1"></ptr></head>
                <metamark function="sectionDivider"/>
            </div>
            <div type="abstract" xml:id="div_2">
                <head type="subtitle">ZOLA CRITICO.</head>
                <div type="translation" resp="#redazione" xml:id="div_3">
                    <p xml:id="p_1">
                        <hi rend="capital_letter">I</hi> principi del <term type="forma_letteraria" subtype="genere_letteario">romanzo</term> sono ora <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#gustaveFlaubert">Gustavo Flaubert</persName>,
                        <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondDeGouncourt">Edoardo de Gouncort</persName> ed <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#alfonsoDaudet">Alfonso Daudet</persName>. <distinct>Eglino</distinct>
                        tengono alta ed <distinct>invitta</distinct> la bandiera del <term>natura-
                            lismo</term>, continuano <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#honereBalzac">Balzac</persName>, ciascuno <distinct>colla</distinct> origina-
                        lità che gi è propria. Dopo il loro, posso no-
                        minare tra i discindenti di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#honereBalzac">Balzac</persName>, soltanto <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#hectorMalot">Ettore
                            Malot</persName> e <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#ferdinandFabre">Ferdinando Fabre</persName>.
                    </p>
                    <p xml:id="p_2">
                        <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#hectorMalot">Ettore Malot</persName> seppe destare grandi speranze. Quando
                        esordì, verso il 1864, <distinct>colle</distinct> <title xml:lang="fr" ref="coverlessListWork.xml#Victimes_d_Amour">Victimes d'Amour</title>, si credette
                        alla apparizione d'un figlio diretto di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#honereBalzac">Balzac</persName>. Le <title xml:lang="fr" ref="coverlessListWork.xml#Victimes_d_Amour">Victimes
                        d'Amour</title>, pubblicate nel <title xml:lang="fr" ref="coverlessListWork.xml#Le_Constitutionnel">Constitutionnel</title>, ebbero per effetto
                        immediato di indisporre gli abbonati, il che è un sintomo eccellente 
                        in <placeName ref="coverlessListPlace.xml#francia">Francia</placeName>. Allora il signor <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#hippolyteTaine">E. Taine</persName> s'appas-
                        sionò per <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#hectorMalot">Ettore Malot</persName> e gli dedicò un articolo sul <title ref="coverlessListWork.xml#Debats">Debats</title>,
                        nel quale classificava il <distinct>giovine</distinct> romanziere tra gli scrittori
                        d'ingegno. Sgraziatamente, dopo varie altre opere, come
                        <title ref="coverlessListWork.xml#UnBeau_Frere">Un beau-frère</title> e la <title>Belle madame Donis</title>, nelle quali vi sono
                        ancora pregi d'osservazione, <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#hectorMalot">Ettore Malot</persName> sdrucciolò, a 
                        poco a poco, nella produzione facile. Da lcuni anni si è 
                        messo a raffazzonare appendici del <title ref="coverlessListWork.xml#Siecle">Siècle</title>, scrivendo <term>ro-
                            manzi</term> interminabili, nei quali tutto si sciupa, stile, osser-
                        vazione, ossatura. È uno scrittore che affoga.
                    </p>
                    <p xml:id="p_3">
                        <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#ferdinandFabre">Ferdinando Fabre</persName> incominciò parimenti con un'opera 
                        notevole: <title ref="coverlessListWork.xml#Les_Courbezon">Les Courbezon</title>, nelle quale vengono studiati con 
                        delicatissimo amore della verità un prete campagnolo e 
                        l'ambiente che lo circonda. Dopo d'allora, pubblicò un 
                        <term>romanzo</term> ancor più pregevole: <title ref="coverlessListWork.xml#L_Abbe_Tigrane">L'abbé Tigrane</title>, che rimane fi-
                        nora il suo miglior libro.
                    </p>
                    <p xml:id="p_4">
                        <persName>Testè</persName>, <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#ferdinandFabre">Fabre</persName>, tormentato senza dubbio dalla fecondità
                        di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#hectorMalot">Malot</persName>, egli non farà che diluire quest'opera.
                        Accanto alla <term>scuola naturalista</term>, la quale <distinct>guadagnossi</distinct> il
                        primo posto, vive ancora a <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#julesFleury">Champfleury</persName>, il capo della <term>scuola
                            realista</term>; ma, ahimè è un capo senza soldati e, quando 
                        dico che vive ancora, devo aggiungere che è morto lette-
                        rariamente parlando, perchè da lunga pezza non ha pub-
                        blicato neppure un <term>romanzo</term>.
                    </p>
                    <p xml:id="p_5">
                        Vi fu un po' di rumore, <distinct>poscia</distinct> il pubblico si rivolse a 
                        <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#gustaveFlaubert">Gustavo Flaubert</persName>, ad <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondDeGouncourt">Edmondo</persName> e a <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#julesDeGoncourt">Giulio de Goncort</persName>, i 
                        veri discendenti di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#honereBalzac">Balzac</persName>. Il peggio fu, che <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#julesFleury">Champfleury</persName> 
                        si scoraggio da sè stesso, vedendo che i lettori lo abban-
                        donavano. Cessò di produrre ed ora assiste alla propria
                        <term>morte letteraria</term>, a questa spaventosa morte, <distinct>abbominevole</distinct>
                        supplizio per uno scrittore vecchio e dimenticato.
                    </p>
                    <p xml:id="p_6">
                        In questo punto mi corre alla mente il nome di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondDuranty">Edmon-
                            do Duranty</persName>; lasciate che me ne occupi un po', essendo 
                        egli uno dei più interessanti romanzieri ch'io conosca.
                        <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondDuranty">Duranty</persName> fu una sentinella avanzata del <term>naturalismo</term>.
                    </p>
                    <p xml:id="p_7">
                        <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondDuranty">Duranty</persName> fu una sentinella avanzata dal <term>naturalismo</term>.
                        Quanto noi ora diciamo, egli l'intuè prima di noi, ed a
                        <note xml:id="nota_1" place="foot" n="*)" type="footnote" resp="#redazione">
                            Con alcuni brani delle appendici di <title>PESSIMISTA</title>, abbiamo trat-
                            teggiato, nello scorso numero, il profilo di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#emileZola">Zola</persName>, come roman-
                            ziere, commediografo e critico drammatico. Dall'articolo dello
                            stesso <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#emileZola">Zola</persName> sui romanzieri Francesi viventi, che ha suscitato e 
                            suscita tante polemiche a <placeName ref="coverlessListPlace.xml#parigi">FranciaParigi</placeName>, traduciamo oggi qualche fram-
                            mento, per far conoscere le sue idee, come critico letterario.
                        </note>
                        <cb n="2" xml:id="col_2-p.16" facs="#" />
                        questo lo predisponeva in modo singolare il suo tempera-
                        mento di scrittore. Egli cresceva a parte, in mezzo a' suoi 
                        contemporanei. Di rado incontrai un romanziere così indi-
                        pendente da tutto quanto lo attorniava. Bisogna risalire a
                        <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#marieHenriBeyle">Stendhal</persName>, a quell'uomo unico, la personalità del quale rimase
                        tanto spicccata nella frebbe contagiosa del <term>romanticismo</term>.
                    </p>
                    <p xml:id="p_8">
                        Spesso ho confessato, che noi tutti <distinct>oggidì</distinct>. <distinct>queglino</distinct>
                        stessi che oggi nutrono la passione della <term>verità esatta</term>, siamo
                        incancreniti fino alla midolla di <term>romanticismo</term>. 
                        L'abbiamo succhiato al collegio dietro i nostri legii, allorché legge-
                        vamo i poeti proibiti ; l'abbiamo respirto nell'aria avv-
                        elenata della nostra gioventù. Io non ne conosco che uno
                        solo il quale sia sfuggito a questo contagio ed è <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondDuranty">Duranty</persName>.
                    </p>
                    <p xml:id="p_9">
                        Qui. secondo me, sta la grande, rara, originalità di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondDuranty">Duranty</persName>;
                        egli non è <term>romantico</term>, è <term>naturalista</term>, non per teoria, per 
                        temperamento. È un figlio immediato del secolo decimot-
                        tavo, come se le letterature dell'Impero, della Restaura-
                        zione e di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#louisPhilippe">Luigi Filippo</persName> non fossero mai esistite. L'unica
                        sua parentela è <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#marieHenriBeyle">Stendhal</persName>, il quale è per lui come un cugino.
                    </p>
                    <p xml:id="p_10">
                        È una delle più grandi ingiustizie del nostro tempo, se
                        <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondDuranty">Duranty</persName> non occupa il posto, al quale ho diritto. Egli è 
                        uno dei cinque o sei romanzieri, le opere dei quali dovreb-
                        bero venir apprezzate. Credo di conoscere le ragioni di que-
                        sta ingiusitizia. È dolorosoper me che combatto tanto 
                        accanicatamente il <term>romanticismo</term> il confessarlo, ma le nostre
                        vittorie un po' son dovute al <term>lirismo</term> che si infiltra nelle 
                        nostre opere. L'epoca è ammalata, essa è presa da un gusto
                        perverso per la strana salsa lirica, <distinct>colla</distinct> quale la prepariamo
                        la verità. Ahimè in noi forse non tanto si ama la verità, 
                        quanto il pepe della forma, le fantasie del disegno e di co-
                        lore. In <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondDuranty">Duranty</persName> non v'ha nulla di tutto questo ; perciò non 
                        piace.
                    </p>
                    <p xml:id="p_11">
                        Toccherò ora un altro gruppo di <term>romanzieri</term>, i discen-
                        denti di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#amantineDupin">Giorgio Sand</persName> e di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#alphonseDeLamartine">Lamartine</persName>, i dolci, gli <term>ele-
                            ganti</term> gli <term>idalisti</term> e i <term>moralisti</term>.
                    </p>
                    <p xml:id="p_12">
                        Un veterano sta ancora in piedi ed è <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#julesSandeau">Giulio Sandeu</persName>.
                        Ora però si è assolutamente ritirato dalla vita letteraria
                        attiva, lo si incontra talora nei vestiboli dell'Istituto, fu-
                        mando, passeggiando come un buon borghese, col fare pa-
                        terno e noncurante delle glorie di quaggiù. Giammai <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#julesSandeau">Giulio
                            Sandeu</persName> destò rumore. È un delicato che piacque nel mondo
                        letterario, per le sue sfumature. Ebbe principalmente un 
                        pubblico di donne e giovinette.
                    </p>
                    <p xml:id="p_13">
                        Il secondo <term>romanziere</term> accademico, <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#octaveFeuillet">Ottavio Feuillet</persName>, ott-
                        tenne veri trionfi. Confesso di non amar sconfinatamente 
                        l'ingengno di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#octaveFeuillet">Feuillet</persName>, che è una slavatura di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#alfredDeMusset">Musset</persName> e <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#amantineDupin">Gior-
                            gio Sand</persName>; tutta la sua invenzione consiste nel farsi l'avv-
                        vocato del dovere e della morale, mentre i suoi due anteces-
                        sori s'erano mostrati gli avvocati della passione. Lo si 
                        chiamò <distinct>poscia</distinct> giustamente il <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#alfredDeMusset">Musset</persName> delle famiglie.
                    </p>
                    <p xml:id="p_14">
                        Una scossa sconquassò la <placeName ref="coverlessListPlace.xml#francia">Francia</placeName>, i tempi si sono cam-
                        biati e l'autore favorito dell'<persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#eugenieDeMontijoEugenia">imperatrice Eugenia</persName> si trovò
                        abbandonato. Poi i romanzieri naturalisti fecero passi da 
                        giganti, <title>Froment jeune et Risler ainè</title> ed il <title>Nabab</title> di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#alfonsoDaudet">Alfonso
                            Daudet</persName> ebbero ciascuno quaranta edizioni, il che spiega
                        perchè il pubblico, abiutato ora a pitture esatte, ad un'ana-
                        lisi minuta della vita reale, più on giusti le menzogne 
                        amabili e gli <term>intrighi romanzeschi</term> della <term>scuola idealista</term>
                    </p>
                    <p xml:id="p_15">
                        <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#victorCherbuliez">Cherbuliez</persName>, senza aver ottenuti i trionfi di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#octaveFeuillet">Feuillet</persName>, è pari-
                        menti un autopre caro alle signore. È ginevrino e primeggia
                        nello studio delle <term>nature straordinarie</term> : tutte le sue eroine
                        sono angeli che passano per l'infernno e per il purgatorio, donne 
                        fatali o fanciulle enigmatiche, la cui virtù brilla a qualun
                        que costo nello scioglimento.
                    </p>
                    <p xml:id="p_16">
                        Naturalmente, gli intrighi galleggiano sopra tutto il <term>ro-
                            manzo</term>, la <term>natura</term> ci entra come il fondo del quadro e tuttociò
                        con tocchi poetici. Preferisco <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#octaveFeuillet">Feuillet</persName>, che almeno resta in
                        <placeName ref="coverlessListPlace.xml#francia">Francia</placeName> e prende i suoi soggetti tra di noi, mentre <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#victorCherbuliez">Vit-
                            tore Cherbuliez</persName>, li pesca solo tra i Polacchi, gli Ungheresi,
                        <pb n="17" xml:id="Farfalla_1879_5_2_17"/>
                        <cb n="3" xml:id="col_1-p.17" facs="#" /> 
                        i Tirolesi. il che gli permette di mentire a suo bell'agio.
                        Nominerò <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#louisUlbach">Luigi Ulbach</persName>, il quale pro<supplied resp="#AZ">d</supplied>usse molto 
                        con tinte neutre.
                    </p>
                    <p xml:id="p_17">
                        Ecco, presso a poco, i più conosciuti <term>romanzieri idealisti</term>.
                        Non voglio discendere ancora, occupandomi di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#louisEnault">Luigi Enault</persName>
                        che è la caricatura del genere. È lui che inventò la pomata 
                        dell'ideale, il siroppo del romanticismo.
                    </p>
                    <p>
                        In questi bassifondi dell'<term>idealismo</term>, potrei indicare anche
                        <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#perret">Perret</persName>, al quale dovette rivolgersi la <title>Revue des Deuux Monds</title>
                        in agonia. È un vice <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#victorCherbuliez">Cherbuliez</persName>, come <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#victorCherbuliez">Cherbuliez</persName> è un
                        vice <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#octaveFeuillet">Feuillet</persName>.
                    </p>
                    <p xml:id="p_18">
                        Mi dorrebbero però, se <distinct>obliassi</distinct> <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#andreTheuriet">Andrea Theuriet</persName>. Anche
                        egli è idealista, e vi ha nelle sue opere, un sapore di 
                        <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#amantineDupin">Giorgio Sand</persName>. Ma gli faccio volentieri grazia per l'attrat-
                        tiva, che si sprigiona da ogni suo racconto. Ha bisogno 
                        della provincia e più ancora dei grandi boschi e della fo-
                        reste, in mezzo alle quali visse per anni. Allora è veramente 
                        adorabile.
                    </p>
                    <p xml:id="p_19">
                        Tale è lo stato del <term>romanzo idealista</term> ai nostri giorni.
                        Una sola recluta amabile, <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#andreTheuriet">Andrea Theuriet</persName> e generali rat-
                        trappiti, <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#octaveFeuillet">Ottavio Feuillet</persName> e <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#victorCherbuliez">Cherbuliez</persName>. Non ho nominato
                        <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#victorHugo">Victor Hugo</persName>, perchè bisogna porlo sempre da parte; egli
                        d'altronde non crea <term>romanzi</term>, ma poemi in prosa. Del
                        resto, l'influienza sua è nulla nel movimento attuale. Co-
                        nosco un solo allievo di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#victorHugo">Victor Hugo</persName>, <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#leonCladel">Leone Cladel</persName>, del 
                        quale m'occuperò fra poco.
                    </p>
                    <p xml:id="p_20">
                        Penso sovente ad <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondAbout">Edmondo About</persName> con <distinct>istupore</distinct>. La sua 
                        carriera fu piena di sorprese. Bisogna rammentare i suoi
                        primi passi, nei <distinct>begli</distinct> anni dell'Impero. Egli si rivelò come
                        un polemista di primo ordine, fine, spiritoso, scettico.
                        Il suo primo libro sulla <placeName ref="coverlessListPlace.xml#grecia">Grecia</placeName> e l'altro su <placeName ref="coverlessListPlace.xml#RM">Roma</placeName>, sebbene un 
                        po' vuoti, ebbero un'ottima riuscita per la leggereza e per
                        il brio dello stile. Di poi, <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondAbout">About</persName> splendidamente 
                        come romanziere.
                    </p>
                    <p xml:id="p_20">
                        Dopo la <title>Vieille Roche</title>, <term>pubblicata or fan dieci anni</term>, mi
                        pare che <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondAbout">About</persName> non abbia dato alcun libro al suo editore. 
                        Lo si sarebbe detto morto.
                    </p>
                    <p xml:id="p_21">
                        Finalmente, prende la direzione del <title>XIX Siecle</title>, ed ora ne 
                        è <distinct>redattore in capo</distinct>, fa buoni affari e ritrova talvolta la gio-
                        vanile vivacità della sua penna. Non conosco caso più
                        <distinct>strana</distinct> nella nostra letteratura odierna; uno scrittore del
                        quale le qualità princiali erano l'attività e la fecondità, 
                        si ritira ad un tratto della produzione come se fosse esau-
                        rito e non avesse più nulla a dire. Cercai la spiegazione del 
                        fatto e <distinct>parmi</distinct> poter affermare, che la grande sventura
                        di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondAbout">About</persName> è di non credere più a nulla, nemmeno alla let-
                        teratura.
                    </p>
                    <p xml:id="p_22">
                        <ref>Era un narratore</ref> soltanto. Si sentiva troppo, che non
                        credeva ai suoi personaggi; li faceva ballare sulla punta
                        della penna per divertire sè e gli altri. <ref> L'autore </ref> lo si ve-
                        deva sempre dietro la pagina e se la rideva. Questa man-
                        canza di convinzione dava molta leggerezza alle opere 
                        sue, ma toglieva loro tutti i lati profondi. L'analisi rima-
                        neva superficiale, il lavoro diveniva soltanto facile ed at-
                        traente. <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondAbout">About</persName> non lascierà un tipo, non una pagina forte
                        e definitiva. È stato l'impreveduto, un <term>novelliere</term> che si
                        svegliò la mattina pieno di spirito, devertì per un istante
                        tutta la società, poi, coricandosi alla sera, soffiò sulla can-
                        dela e la spense per sempre
                    </p>
                    <p xml:id="p_23">
                        Il caso di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#emileErckmann">Erckmann</persName>-<persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#alexandreChatrian">Chatrian</persName> è parimenti interessan-
                        tissimo. I loro <term>romanzi</term> avevano un soffio repubblicano; 
                        d'altronde potevano entrare nelle famiglie non agitando
                        <cb n="4" xml:id="col_2-p.17" facs="#" />
                        nessuna passione, nessun adulterio, nessuna situazione
                        troppo viva; insomma offrivano una lettura <distinct>aggradevole</distinct>.
                        Da ciò, l'immensa loro riuscita. Si arrivò fino a chiamarli
                        « <term>romanzi nazionali</term> ». Le edizioni si succedettero in tutti
                        i formati. Se ne vendettero centomila esemplari.
                    </p>
                    <p xml:id="p_24">
                        È una delle più belle vendite del secolo ; ora segnano
                        ribasso. <title>Madame Thérèse</title> e <title>Le Conscrit de <date when="1813">1813</date></title>, sono opere
                        mabili, ma nulla di più. Invano vi si cerca l'<term>umanità</term>.
                        Gli autori hanno dato solo una nota. D'altronde, ebbero
                        il torto di non imitare <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#edmondAbout">Edmondo About</persName> ed il successo
                        non fece altro che renderli più fecondi. Di più si gettarono
                        maggiormente nella politica, credendo che la loro fortuna
                        provenisse da ciò. Allora accumularono lunghi <term>romanzi</term>,
                        egliino che erano fatti solamente per il racconto e la breve
                        <term>novella sentimentale</term>.
                    </p>
                    <p xml:id="p_25">
                        Dirò una sola parola di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#julesVerne">Giulio Verne</persName>. Questi non
                        detta precisamente <term>romanzi</term>, ma mette la <term>scienza in dramma</term>, si slancia nelle <term>creazioni fantastiche</term>, appoggiandosi
                        agli ultimi dati scientifici. Non discuto il genere, che mi
                        pare debba falsare tutte le cognizioni dei fanciulli, ma sono
                        costretto a constatare la riuscita, che è stupenda.
                    </p>
                    <p xml:id="p_26">
                        Terminerò con <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#gustavoDroz">Gustavo Droz</persName>, il quale creò un genere.
                        Egli ebbe il merito di disegnare profili che resteranno
                        certamente come le migliori indicazioni sulla società del
                        secondo Impero. Gli si rimproverò d'aver immersa la sua
                        penna nella polvere di riso. Certamente lo fece, e ciò sarà
                        la sua gloria, perché egli solo diede il quadro della vita
                        intima ed elegante verso il <date when="1867">1867</date>.
                    </p>
                    <p xml:id="p_27">
                        Volli serbare in ultimo <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#julesClaretie">Giulio Claretie</persName> per prenderlo
                        come esempio tipico e per spiegare come si possano avere
                        tutte le apparenze dell'ingegno, pure essendo un <term>romanziere</term> mediocre.
                    </p>
                    <p xml:id="p_28">
                        È una fontana la cui chiave è sempre aperta ; l'acqua
                        cade sempre colla stessa facilità e prestezza. Se si sommassero le pagine da lui scritte finora, si arriverebbe ad
                        un cumulo di libri stampati, maggiore di quelli di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#francoisMarieArouet">Voltaire</persName> e <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#julesClaretie">Giulio Claretie</persName> non ha quarant'anni. Si dice ridendo
                        che è ammalato, quando non scrive le sue cinquecento linee
                        alla mattina, prima di colazione.
                    </p>
                    <p xml:id="p_29">
                        Ha una facilità deplorevole, una facoltà d'assimilazione,
                        che gli permette d'essere ciò che vuole, senza essere mai
                        nulla da sé stesso. La sua penna corre sulla carta e non
                        è la sua personalità che la guida, ma quella degli altri, i
                        ricordi, che, suo malgrado, per <term>forza naturale d'imitazione</term>, toglie a destra ed a sinistra. In una parola, egli
                        scrive sotto la dettatura di tutti.
                    </p>
                    <p xml:id="p_30">
                        Terminerò parlando di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#leonCladel">Leon Cladel</persName>, il cui caso è assolutamente contrario.
                    </p>
                    <p xml:id="p_31">
                        Egli ha la bella ambizione di lasciare opere immortali e
                        si sforza di rendere perfetta ogni frase che scrive. In que-
                        sto però prende abbaglio. Non è vero, che basti avere uno
                        stile accuratissimo per lasciare una traccia eterna in let-
                        teratura. All'incontro, la forma è ciò che muta, ciò che
                        passa più presto. Un'opera perché duri, è necessario in-
                        nanzi tutto che sia viva, e un'opera è viva allora soltanto
                        che è vera e creata da un autore originale.
                    </p>
                    <p xml:id="p_32">
                        Insomma, la grande sventura di <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#leonCladel">Cladel</persName> è quella d'essere
                        un rettorico.
                    </p>
                </div>
                <div resp="#redazione" type="editorial" xml:id="div_4">
                    <p xml:id="p_33">
                        In quanto ai romanzieri ad intreccio, per appendice, a <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#paulFeval">Féval</persName> ed a <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#xavierDeMontépin">Montépin</persName>, a <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#pierreAlexisPonsonDuTerrail">Ponson du Terrail</persName>
                        ed a <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#fortuneDuBoisgobey">Boisgobey</persName>, ecc., costoro (secondo <term rend="italic">Pessimista</term>)
                        non meritavano neppure che <persName type="real" ref="coverlessListPerson.xml#emileZola">Zola</persName> ne tenesse parola.
                    </p>
                    <p xml:id="p_34">
                        <metamark function="section_divider"></metamark>
                        Con gentile pensiero l'egregio <persName ref="coverlessListPerson.xml#aGnocchi">A. Gnocchi</persName> di <placeName ref="coverlessListPlace.xml#GN">Genova</placeName> ha voluto dedicare alla <title>Farfalla</title>
                        una sua graziosissima <term>polka</term>, intitolata appunto
                        <title>Farfalla</title>. Ne parleremo nel prossimo numero.
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI> 