<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Emile Zola. Romanziere, Commediografo, Critico</title>
                <respStmt>
                    <resp>edizione digitale a cura di</resp>
                    <name xml:id="AZ">Andrea Zaimbri </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="1"> Edizione digitale - <date when="2026-06">giugno 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Farfalla</publisher>
                <idno type="fileName">Farfalla_1879_5_1_3.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">Emile Zola. Romanziere, Commediografo, Critico </title>
                        <author> Redazione </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j" xml:id="farfalla">La Farfalla</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace >Cagliari</pubPlace>
                            <date when="1876">1879</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">5</biblScope>
                        <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                        <biblScope unit="page">3-5</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Codifica realizzata per il progetto PRIN PNRR COVerLeSS (<ref type="url" target="http://chroma.cnr.it/progetti/">descrizione online</ref>).</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="it">italiano</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="text" subtype="saggio"> Saggio </term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <placeName>Cagliari</placeName>
                <date when="1879">1879</date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="3"/>
            <cb n="2"/> 
            <div xml:id="div_1" type="intestazione">
                <head type="main">Emile Zola. Romanziere, Commediografo, Critico</head>
                <head type="subtitle">Romanziere, commediografo, critico</head>
                <metamark function="sectionDivider"/>
                <head type="subtitle">Dalle rassegne letterarie del Pessimista</head>
            </div>
            <div xml:id="div_2" type="abstract">
                <p xml:id="p_1">
                    <hi rend="first-line-indented">P</hi>er ragione di spazio, non può <title level="j" rend="italic">la Farf-alla</title> pubblicare uno studio completo
                    sulle opere dello <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola"> Zola </persName>, riproducendo 
                    dal <title type="j" rend="italic"> Gazzettino rosa </title>, dal <title type="journal" rend="italic"> Sole </title> e dal-
                    l' <title type="journal" rend="italic"> Arte drammatica </title>, gli articoli del-
                    l'amico <persName ref="coverlessListPerson.xml#Cameroni">Cameroni</persName>, <term type="x"> </term> 
                    intorno al suo <rs ref="coverlessListPerson.xml#Zola"> autore prediletto </rs>, cominciando da quei tempi
                    in cui il nome dello <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola"> Zola </persName> era generalmente ignoto
                    fra noi e poco apprezzato in <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Francia">Francia</placeName>, sino all' <foreign rend="italic" xml:lang="fr">As-
                        sommoir </foreign> alla <foreign rend="italic" xml:lang="fr">Page d'amour</foreign> ed al <foreign rend="italic" xml:lang="fr">Théatre</foreign>, edito
                    nello scorso settembre.
                </p>
                <p xml:id="p_2">
                    Dobbiamo quindi limitarci a qualche frammento
                    delle utlime appendici di <persName ref="coverlessListPerson.xml#Cameroni"> Cameroni </persName>, come prefazione,
                    e quella arditissima, ma logica <hi rend="italic">corrispondenza</hi> dello
                    stesso <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola"> Zola </persName> al <title type="j" xml:lang="fr" rend="italic">Messager de l'Europe</title> di <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Pietroburgo"> Pietroburgo </placeName>,
                    sul romanzo contemporaneo francese, che suscita
                    in questi giorni tanto rumore a <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Parigi"> Parigi </placeName> fra i <term> roman-
                        tici</term>, la mediocrità vanagloriose ed i mesterianti della letteratura. 
                </p>
                
            </div>
            <div xml:id="div_3" type="text">
                <head rend="uppercase" type="subtitle">Zola Romanziere</head>
                <p xml:id="p_3">
                    Nove e dieci anni orr sono, quando per la prima volta
                    mi caddero sott'occhio la <title xml:lang="fr" type="m" rend="italic">Madeleine Ferat </title> e la <title xml:lang="fr" type="m" rend="italic"> Thèrèse Raquin, </title>, provai delle più profonde surprises, che mi abbia
                    mai destato la lettura. E sì, che l'abuso di quest'ultima, fino
                    da allora mi aveva tolto l'ingenuo ottimismo dei giudizii,
                    rendendomi quasi incontenibile nei contronti! Mi susci-
                    tava una specie di dispetto, il veder lo <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName> ignoto alla
                    generalità dei lettori. A me stesso ed a qualche compagno
                    delle mie utopie letterarie, andavo domandando, se era 
                    esagerata la simpatia la nostra, od ingiusta indifferenza quella
                    della maggioranza, verso il giovane scrittore, che promet-
                    teva già di divenir il caposcuola del realismo.
                </p>
                <p xml:id="p_4">
                    All'apparire di ciascun volume dei <title type="s" xml:lang="fr" rend="italic">Rougon-Macquart</title>,
                    continuava a crescere la nostra ammirazione per la straord-
                    inaria efficacia ed arditezza del sommo romanziere-fisiologo, 
                    ma si aveva il rammarico di saperla divisa da pochissimi. 
                    In <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Francia">Francia</placeName>, si cominciava a  combattere, intorno alla bandiera
                    dello <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola"> Zola </persName>; in <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Italia"> Italia </placeName>, molti lo conoscevano appena, da al-
                    <pb n="4"/>
                    <cb n="1"/>
                    tri se ne discorreva, piuttosto per la temerità,
                    che per apprezzarne la eccezionale potenza.
                </p>
                <p xml:id="p_5">
                    La <title xml:lang="fr" rend="italic"> Fortune des Rougon </title> (che è uno stupendo quadro della
                    vita di provincia, subito dopo il <date>due dicembre</date>) non fu
                    abbastanza gustata fra noi, nè per la mirabile fattura arti-
                    stica, nè per la grandiosità del disegno, a cui ispirarsi questa,
                    nuova <title rend="italic">Commedia Umana</title>, questo primo e splendido
                    saggio della Storia naturale e sociale d'una famiglia, nel-
                    l'epoca nostra. Ricordo con compiacenza, su qualche giorn-
                    ale italiano, le parole d'elogio indirizzate alla <foreign xml:lang="fr" rend="italic">Curle</foreign>,
                    malgrado le <hi rend="italic">prudenti</hi> riserve da cui erano accompagnate. Ven-
                    nero poi: <title xml:lang="fr" rend="italic"> Le ventre de Paris </title>, ammaliante orgia di colori,
                    capolavorod della pittura <hi rend="italic">di genere</hi> sulla grassa borghesia
                    delle <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Halles">Halles</placeName>, <metamark> - </metamark> la <foreign xml:lang="fr" rend="italic"> Faute de l'abbé Mouret</foreign>, delizioso idillio, 
                    associante con <distinct>maravigliosa</distinct> armonia l'azzurro alla realtà -
                    la <title xml:lang="fr" rend="italic"> Conquete di Plassans </title>, altro quadro dei costumi di pro-
                    vincia, degno ad un tepmo dello spirito d'osservazione di
                    <persName ref="coverlessListPerson.xml#Balzac">Balzac</persName> e della tavolozza di <persName ref="coverlessListPerson.xml#Gautier">Gautier</persName>, <title xml:lang="fr" rend="italic"> S. E Rougon </title>, che
                    rappresenta, per l'aristocrazia e la burocrazia del
                    secondo impero, ciò che è la <title xml:lang="fr" rend="italic">Curee</title> per la <distinct>bancrozia</distinct> di quell'interessantissimo
                    periodo storico, - l'<foreign xml:lang="fr" rend="italic">Assommoir</foreign>, il cui
                    trionfo saegna una data nella storiua letteraria dei nostri
                    giorni, per la meravigliosa fotografia delle miserie e dei 
                    vizi del proletariato parigino -, <title xml:lang="fr" rend="italic">Une page d'amour</title>, finis-
                    simo studio fisiologico sull'amor materno e sull'amor fi-
                    liale, spinto sino alla nevrosi.
                </p>
                <p xml:id="p_6">
                    Assunse proprizioni coloossali il successo dell'<title xml:lang="fr" rend="italic">Assomoir</title>,
                    eppure era così grande la mia simpatizia verso lo <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName>, che
                    mi parve appena <orig>adequato</orig> ai meriti di questo <term>naturalista</term>
                    dell'arte e tardivo, rammentando l'insufficiente ammirazione
                    della maggioranza verso il lavori che lo precedono
                </p>
                <p xml:id="p_7">
                    Senza rimontare, né alla <title xml:lang="fr" rend="italic">Confession de Claude</title> (romanzo  
                    psicologico alla <persName ref="coverlessListPerson.xml#Musset">Musset</persName>, sopra un giovane avvinto dalla             
                    cieca passione ad una volgare cortigiana), né ai primi                 
                    <title xml:lang="fr" rend="italic">Contes à Ninon</title>, che rivelano un poeta, in questo filosofo            
                    naturalista « <q xml:lang="fr">fou d'analyse exacte</q> » — fin d'ora può dirsi,            
                    ch'egli ha svolto con mano maestra i soggetti più ar-              
                    diti e più difficili, la miniatura da salotto ed il romanzo                   
                    sociale, l'analisi dell'individuo nelle sue più delicate mani-                   
                    festazioni fisiologiche o patologiche e la sintesi delle                  
                    diverse classi moderne, dal <placeName ref="coverlessListPerson.xml#de_Monceaux">de Monceaux</placeName> e da <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Saint_Cloud">Saint-Cloud </placeName> ai <foreign xml:lang="fr" rend="italic">boulevard</foreign> esterni ed a <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Plassans">Plassans</placeName>, nelle sale del-                   
                    l'<placeName ref="coverlessListPerson.xml#Hotel_de_ville">Hotel de ville</placeName> e nelle bettole di <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Montemartre">Montemartre</placeName>, al mercato    
                    ed al corpo legislativo, nel gabinetto di <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Rouher">Rouher</placeName> ed in sa- 
                    grestia, fra il turbine della capitale del mondo e nelle soli-
                    tudini della campagna, ai tempi burrascosi del colpo di
                    stato e nella pletora del <term>cesarismo</term> trionfante.
                </p>
                <p xml:id="p_8">
                    In <title xml:lang="fr" rend="italic">Madeleine Ferat</title>, lo studio medico dell'assimilazione      
                    d'una vergine all'uomo, che per capriccio o per libidine la
                    rese donna e del persistente, doloroso contrasto fra questo
                    primo di lei amore, unicamente fisico, e la seconda sua
                    passione, nata dal cuore, più che dai senses ed invano tute-    
                    lata dalla gratitudine e dall'onore. Nella <title xml:lang="fr" rend="italic">Raquin</title>, la più       
                    angosciosa autopsia del rimorso, ch'io abbia visto finora,            
                    la patologia del matrimonio fra la scrofola del marito e              
                    la robustezza della moglie, le fases dell'adulterio fra due                
                    esseri, i quali commettono un assassinio per congiungersi                   
                    legalmente e finiscono col tentare (l'uno contro l'altra) un              
                    secondo delitto di sangue. Nella <title xml:lang="fr" rend="italic">Curée</title>, in <title xml:lang="fr" rend="italic">S. E. Rougon</title> e                 
                    nell'<title xml:lang="fr" rend="italic">Assommoir</title>, la fotografia sociale della vita parigina,                   
                    così scrupolosa per verità, dotata di tale rilievo stereo-                  
                    scopico, da costituire l'indispensabile complemento alla                
                    storia del secondo impero di <persName ref="coverlessListPerson.xml#Taxile_Delord">Taxile Delord</persName> ed alla noti-     
                    ssima monografia di <persName ref="coverlessListPerson.xml#Maxime_Du_Camp">Maxime Du Camp</persName> su <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Parigi">Parigi</placeName> contem-
                    poranea.
                </p>
                <p xml:id="p_9">
                    Siccome questi tre volumi dei Rougon valgono ancor
                    dippìù del <title xml:lang="fr" rend="italic">Camors</title>, della <title xml:lang="fr" rend="italic">Chalis</title>, del <title xml:lang="fr" rend="italic">Nabab</title>, e dei più ripu-
                    tati romanzi di tal genere, a farci conoscere, in tutto e per
                    tutto, l'esistenza parigina di quell'epoca, così la <title xml:lang="fr" rend="italic"> Fortune des
                        <cb n="2"/>
                        Rougon </title>  e la <title xml:lang="fr" rend="italic">Conquête de Plassans</title> emulano le Scene di pro-
                    vincia di <persName ref="coverlessListPerson.xml#Balzac">Balzac</persName> <orig>colle</orig> caratteristiche particolarità della vita
                    intima nelle piccole borgate della <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Francia">Francia</placeName>.
                </p>
                <p xml:id="p_10">
                    Mi sembrano splendidi poemi alla natura, sia il <title xml:lang="fr" rend="italic">Ventre de Paris</title>, sia la <title xml:lang="fr" rend="italic">Faute de l'abbé Mouret</title>, malgrado la violentis-
                    sima antitesi fra il torrente di grasso dei <term>beccai</term> e salumieri
                    e <term> l'idillio erotico pastolarale </term> del <orig>giovine</orig> prete.
                </p>
                <p xml:id="p_11">
                    I <title xml:lang="fr" rend="italic">Contes</title> ed i <title xml:lang="fr" rend="italic">Nouveaux Contes</title> non hanno nulla da invidiare 
                    alle pagine più squisite dei più squisiti novellieri, ad <persName ref="coverlessListPerson.xml#Alfonso_Daudet">Alfonso Daudet</persName> ed a <persName ref="coverlessListPerson.xml#Gustavo_Droz">Gustavo Droz</persName>, con le deliziose due prefazioni, con
                    il <title xml:lang="fr" rend="italic">Carnet de danse</title>, <title xml:lang="fr" rend="italic">Celle qui m'aime</title>, <title xml:lang="fr" rend="italic"> Le petit Méderic</title>, <title xml:lang="fr" rend="italic"> Le Bain</title>,<title xml:lang="fr" rend="italic">Les spalle de la marquise</title>, <title xml:lang="fr" rend="italic">Les Fraises</title> e gli svariatissimi <foreign xml:lang="fr" rend="italic">Sou-venirs</foreign>, sulla processione del <foreign xml:lang="la" rend="italic">Corpus Domini</foreign> e sui bagni
                    della <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Senna">Senna</placeName>, sulle due gattine dell'autore e sul bombarda-
                    mento di <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Neully">Neully</placeName> nel <date when="1871">71</date>, ecc. Quanti capolavori di cesel-
                    latura! Quanta grazia in questo fanatico della verità!
                </p>
                <p xml:id="p_12">
                    Quasi tutti i celebri romanzieri rivelano il predominio
                    dell'osservatore sull'artista, o di questo su quello, l'ostina-
                    zione in una nota dominante e troppo ripetuta, l'azione
                    sacrificata ai caratteri od alla tesi, oppure l'eccesso con-  
                    trario, cioè il pensatore sacrificato al novelliere. A mio    
                    avviso invece, rappresenta lo <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName> l'accordo perfetto di tutte      
                    queste doti, giudicandolo non già volume per volume, ma
                    dal complesso dei suoi scritti.
                </p>
                <p xml:id="p_13">
                    Al pari dei quadri, anche i tipi dello <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName> appartengono
                    ad ogni categoria. Cito a mo' d'esempio: <persName ref="coverlessListPerson.xml#Napoleone_III">Napoleone III</persName>,
                    <persName ref="coverlessListPerson.xml#Rouher">Rouher</persName>, <persName ref="coverlessListPerson.xml#Mourny">Mourny</persName> ed i personaggi della Corte, del Senato, del
                    Corpo legislativo, ecc. in <title xml:lang="fr" rend="italic">S. E Rougon</title>, ed i faziosi pro-
                    vinciali <term>antibonapartisti</term> nella <title xml:lang="fr" rend="italic">Fortune des Rougon</title>, — i millio-
                    nari della <title xml:lang="fr" rend="italic">Curée</title> e gli ultimi strati delle classsi povere nell'<title xml:lang="fr" rend="italic">As-sommoir</title>, — le grandi dame alla <persName ref="coverlessListPerson.xml#Marcelin">Marcelin</persName> ed alla <persName ref="coverlessListPerson.xml#Bertali">Bertali</persName>, antiquate
                    fecero del secondo impero una seconda <foreign xml:lang="fr" rend="italic">Régence</foreign> e le ingenue
                    compagne di <persName ref="coverlessListPerson.xml#Ninon">Ninon</persName>, nei <title xml:lang="fr" rend="italic">Nouveaux Contes</title>, — lo sche-
                    letro dell'evaso da <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Cajenna">Cajenna</placeName>, di fronte alla insolente pin-
                    guedine dei pacifici borghesi, al servizio del <title xml:lang="fr" rend="italic">Ventre de Paris</title>,
                    — l'<term>ascetismo</term> intollerante nella <title xml:lang="fr" rend="italic">Faute de l'abbé Mouret </title> ed
                    il <term>clericalismo cospiratore</term> nella <title xml:lang="fr" rend="italic">Conquête de Plassans</title>, — il
                    <foreign xml:lang="fr" rend="italic">demi-monde</foreign> della politica, delle finanze, della galanteria e
                    i tesori d'onore, modestamente nascosti nelle pareti dome-
                    stiche, — l'autoritarismo personificato in <title xml:lang="fr" rend="italic">S. E. Rougon</title>, l'af-
                    farismo in <title xml:lang="fr" rend="italic">Saccard</title>, la depravazione plebea nel <title xml:lang="fr" rend="italic">Lantier</title> e nei
                    <title xml:lang="fr" rend="italic">Coupeau</title>, quella sfarzosa in <title xml:lang="fr" rend="italic">Renata</title> e via di seguito la <q> Com-
                        media Umana</q>, in tutte le sue forme, colla scrupolosa fedeltà
                    al vero e coi caratteri essenziali della modernità.
                </p>
                <p xml:id="p_14">
                    Non vuol sapere del pressi a poco lo <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName>, sia che ana-
                    lizzi un carattere, delinei una situazione, narri o de-
                    scriva. Nulla di indeterminato nelle idee, nei fatti, nelle
                    immagini. Ogni concetto egli lo svolge con tutta l'evi-
                    denza desiderabile, sviscerandolo coll'acutezza dell'esame
                    ed esprimendolo colla massima proprietà di linguaggio, per
                    quanto tutto ciò riesca arduo al pensatore ed all'artista. E
                    questa rarissima dote, propria soltanto ai sommi scrittori,
                    risalta chiaramente da ciascun volume dello <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName> Sono
                    lavori giovanili la <title xml:lang="fr" rend="italic">Ferat</title> e la <title xml:lang="fr" rend="italic">Raquin</title>, eppure non potevano
                    venir trattati con maggior efficacia da nessuno fra i più
                    illustri suoi predecessori nel romanzo. Dà il capogiro l'idea
                    madre dei <title xml:lang="fr" rend="italic">Rougon Macquart</title> per gli enormi ostacoli, ep-
                    pure le prime otto parti di questa opera gigantesca, pro-
                    vano in modo inconfutabile, che le forze dell'autore cor-
                    rispondono all'altezza de'suoi intendimenti. Da sola, la
                    storia naturale e sociale del <title xml:lang="fr" rend="italic">Rougon</title> basterebbe a far com-
                    prendere alle generazioni future, cosa fosse la <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Francia">Francia</placeName>, in
                    ogni classe, dal <date from="1851" to="1870">1851 al 1870</date>.
                </p>
                <p xml:id="p_15">
                    Né basta allo <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName>, raggiungere tale meta. Si direbbe,
                    ch'egli provi una singolare compiacenza nel prefiggersi dif-
                    ficoltà ancor maggiori. Il suo non è soltanto un quadro
                    completo della vita moderna, ma altresì la storia fisiolo-
                    gica d'una famiglia, attraverso quattro generazioni, <orig>colle</orig>
                    più svariate manifestazioni ereditarie.
                </p>
                <pb n="5"/>
                <pb n="1"/>
                <p xml:id="p_16">
                    <rs ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Egli</rs> non s'accontenta di riprodurre <orig>ne'</orig>suoi personaggi
                    tutte le <term>caste</term> della società moderna, dal <term>vice-imperatore</term> al
                    più miserabile fra i pitocchi parigini, al più oscuro fra i 
                    contadini, ma fonde la scienza col romanzo, studiando le
                    costituzioni fisiche d'una <orig>intiera</orig> <distinct>razza</distinct>, gli effetti dei di-
                    versi connubi, le eredità, gli equilibri 
                    e le preponderanze naturali, ecc.
                </p>
                <p xml:id="p_17">
                    È questa la prima volta, in cui la fisiologia si associa
                    al romanzo, vestendo le più splendide forme dell'arte e 
                    sfidando ogni calunnia, con la austerità e la elevatezza dei
                    propositi. Epperò i <title xml:lang="fr" rend="italic">Rougon Macquart</title> meritano ammirazione, 
                    non solo com euna delle migliori opere letterarie dei no-
                    stri tempi, come uno necessario complemento alla storia
                    della società franccese dal <date from="1851" to="1870">1851 al 1870</date>, ma altresì come il 
                    primo lavoro artistico-scientifico sull'eredità naturale-
                </p>
            </div>
            <div xml:id="div_4" type="text2">
                <head type="title" rend="upppercase"> Zola commediografo </head>
                <p xml:id="p_18">
                    Per il teatro di <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName>, vi hanno difficoltà di vittoria tut-
                    t'affatto personali, l'una ancor più grave dell'altra e tali 
                    da far deporre le armi a qualsiasi scrittore, cher non pos-
                    segga la tempra e la dolorosa esperienza di questo <term>na-
                        turalista</term> della letteratura.
                </p>
                <p xml:id="p_19">
                    A <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName> commediografo amaramente siu fanno scontare le
                    entusiastiche, crescenti acclamazioni, invano disputategli
                    come romanziere, - gli uni fischiano nel <title xml:lang="fr" rend="italic">Bouton re rose</title>
                    il colossale trionfo dell'<title xml:lang="fr" rend="italic">Assomoir</title>, - gli altri si vendicano
                    sull'autore drammatico delle sue motivate censure, come 
                    critico teatrale
                </p>
                <p xml:id="p_20">
                    Contro un libro questa biliosa coalizione a ben poco
                    sevrirebbe, di fronte all'imparzialità di giudizio di mille e
                    mille lettori in buona fede. Contro una produzione tea-
                    trale pericolosa per l'arditezza degli intendimento o dei 
                    mezzi, figurarsi quale forza possseggano simili alleati, 
                    degni l'uno dell'altro !
                </p>
                <p xml:id="p_21"> 
                    Oggi, sul teatro, si fischia maledettamente <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName>, per gli
                    stessi sragionevoli motivi, per cui alcuni anni or sono,
                    lo si tentava demolire nel romanzo. Sarà ancor più lunga
                    e più accanita la lotta, chi sa quali altre scomuniche gli
                    scaglieranno addosso sul palcoscenico, ma finirà col vin-
                    cere. Se così non fosse, bisognerebbe conchiudere, che il
                    teatro moderno, malgrado il vantato suo progresso, sog-
                    giace al <term>convenzionalismo</term>, ancor peggio che ai tempi di   
                    <persName ref="coverlessListPerson.xml#Aristofane">Aristofane</persName> e di <persName ref="coverlessListPerson.xml#Plauto">Plauto</persName>, di <persName ref="coverlessListPerson.xml#Moliere">Molière</persName> e di <persName ref="coverlessListPerson.xml#Goldoni">Goldoni</persName> i, i quali 
                    logicamente dovrebbero venir fischiati, come <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName>, per il
                    loro inesorabile <term>realismo</term> e la semplicità dei mezzi.
                </p>
                <p xml:id="p_22">
                    In attesa di questo risveglio di buonsenso, a ragione lo  
                    <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName> reputa possibile una sola protesta, la pubblicazione
                    dello sfortunato suo teatro, ossia: la <title xml:lang="fr" rend="italic">Thérèse Raquin</title> (rap- 
                    presentata soltanto per nove sere alla <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Renaissance">Renaissance</placeName>, nel <date when="1873-07"> lu- 
                        glio 73 </date> e timidamente fischiata, perchè questo dramma,
                    forse, aveva tolto al pubblico persino la forza della disap-
                    provazione <q xml:lang="fr">« l'avait rendu malade »</q>) — la commedia di
                    carattere <title xml:lang="fr" rend="italic">Les héritiers Rabourdin</title> (recitata 17 sere a <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Cluny">Cluny</placeName>,
                    nel<date when="1874-11">novembre 74</date>, senza clamori, perchè <q xml:lang="fr"> « le mépris suf-    
                        fisait sans doute »</q>) — la farsa in tre atti <title xml:lang="fr" rend="italic">Bouton de rose </title>
                    (furiosamente accolta, nello scorso maggio, come un'inde- 
                    cenza scandalosa, dai pudibondi frequentatori del <placeName ref="coverlessListPerson.xml#Palais_Royal">Palais Royal</placeName>).
                </p>
                <p xml:id="p_23">
                    <quote>
                        « In teatro, una produzione fischiata, è una produzione
                        morta. La minima ferita diventa mortale. Duemila spetta-      
                        tori vi chiudono brutalmente la bocca. Non si può sperare      
                        nelle riflessioni dell'indomani, nella lenta conquista degli   
                        spiriti, nel movimento di proselitismo, che determina un
                        lavoro originale. »           
                    </quote>
                </p>
                <p xml:id="p_24">
                    E <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName>, ad una ad una, dovette trangugiare tutte queste
                    amarezze.
                </p>
                <p xml:id="p_25">
                    Ci vogliono altro che fischi, per vincere le convinzioni
                    artistiche di <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName> ! La sua non è questua d'applausi e di
                    diritti d'autore, bensì fermezza ragionata in un principio,
                    <cb n="2"/>
                    che dove trionfare. Se fosse un <term>industriale della penna</term>, lu-
                    singherebbe le viziate abitudini della folla. Appunto per-       
                    chè è un vero artista, senza bravate da guascone, o gemiti      
                    da genio incompreso, ma con <term>istoica</term> costanza, continua
                    nel suo cammino.
                </p>
                <p xml:id="p_26">
                    <quote xml:lang="fr">
                        « Je suis par terre, mais l'art est debout. Ce n'est pas
                        parce qu'un soldat est violenté, que la bataille est perdue.
                        Au travail et recommençons! »
                    </quote>
                </p>
                <p xml:id="p_27">
                    Nel romanzo, ha riportato una vittoria paragonabile a
                    quella di <persName ref="coverlessListPerson.xml#Balzac">Balzac</persName> ed ancor più splendida di quella che ar-
                    rise ai <persName ref="coverlessListPerson.xml#De_Goncourt">De Goncourt</persName>, suoi predecessori.
                </p>
                <p xml:id="p_28">
                    Ad una tempra così virile nei propositi, ad un sì alto  
                    ingegno artistico, non può mancare il successo, anche sul
                    teatro.
                </p>
                <p xml:id="p_29">
                    <quote xml:lang="fr">
                        « Je publie mes pièces sifflées et j'attends. Elles sont
                        trois, les trois premiers soldats d'une armée. Lorsqu'il y   
                        on aura une vingtaine, elles sauront se faire respecter. On
                        a bien fini par lire mes romans, on finira par écouter mes
                        pièces. »
                    </quote>
                </p>
                <p xml:id="p_30">
                    Con queste citazioni del <title rend="italic">Pessimista</title>, abbiamo cer-
                    cato riassumere il carattere di <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName>, romanziere e
                    commediografo. Nelle appendici del <title xml:lang="fr" rend="italic">Bien Public </title>,
                    <ref type="person" target="coverlessListPerson.xml#Zola">l' illustre scrittore francese </ref>, con arditezza oltremodo
                    pericolosa, ha applicato alla critica drammatica le
                    sue teorie artistiche, sfidando ogni specie d'ostilità
                    e di coalizioni e gli autori più celebri, da <ref type="person" target="coverlessListPerson.xml#Dumas_figlio">Dumas figlio</ref> a <persName ref="coverlessListPerson.xml#Sardou">Sardou</persName>. Qualche brano dell'ormai famoso
                    suo articolo al <title xml:lang="fr" rend="italic">Messager d'Europe</title> ci farà co-   
                    noscere <persName ref="coverlessListPerson.xml#Zola">Zola</persName>, nella critica sul romanzo contem-
                    poraneo.
                </p>
                <trailer>
                    (Al prossimo numero, la fine).
                </trailer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>