<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Emile Zola. Romanziere, Commediografo, Critico</title>
            <respStmt>
                <resp>edizione digitale a cura di</resp>
                <name xml:id="AZ">Andrea Zaimbri </name>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
                <edition n="1"> Edizione digitale - <date when="2026-06">giugno 2026</date></edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher>Farfalla</publisher>
            <idno type="fileName">Farfalla_1879_5_1_3.xml</idno>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <title level="a">Emile Zola. Romanziere, Commediografo, Critico </title>
                        <author> Redazione </author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j" xml:id="farfalla">La Farfalla</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace >Cagliari</pubPlace>
                            <date when="1876">1879</date>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume">5</biblScope>
                        <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                        <biblScope unit="page">3-5</biblScope>
                    </monogr>
                </biblStruct>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Codifica realizzata per il progetto PRIN PNRR COVerLeSS (<ref target="http://chroma.cnr.it/progetti/">descrizione online</ref>).</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc> 
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="it">italiano</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="text" subtype="saggio"> Saggio </term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <placeName>Cagliari</placeName>
                <date when="1879">1879</date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="3"/>
            <cb n="2"/> 
            <div type="intestazione">
            <head type="main">Emile Zola. Romanziere, Commediografo, Critico</head>
            <head type="subtitle">Romanziere, commediografo, critico</head>
            <metamark function="sectionDivider"/>
            <head type="subtitle">Dalle rassegne letterarie del Pessimista</head>
            </div>
            <div type="abstract">
            <p>
                <hi rend="first-line-indented">P</hi>er ragione di spazio, non può<title level="j">la <hi rend="italic">Farf-
                alla</hi></title>pubblicare uno studio completo
                sulle opere dello <persName> Zola </persName>, riproducendo 
                dal <title type="j"><hi rend="italic"> Gazzettino rosa </hi></title>, dal <title type="journal"> <hi rend="italic"> Sole </hi> </title> e dal-
                l' <title type="journal"> <hi rend="italic"> Arte drammatica </hi> </title>, gli articoli del-
                l'amico <persName>Cameroni</persName>, <term type="x"> </term> 
                intorno al suo <rs> autore prediletto </rs>, cominciando da quei tempi
                in cui il nome dello <persName> Zola </persName> era generalmente ignoto
                fra noi e poco apprezzato in <placeName>Francia</placeName>, sino all' <foreign rend="italic" xml:lang="fr">As-
                sommoir </foreign> alla <foreign rend="italic" xml:lang="fr">Page d'amour</foreign> ed al <foreign rend="italic" xml:lang="fr">Théatre</foreign>, edito
                nello scorso settembre.
                
            </p>
            <p>
                Dobbiamo quindi limitarci a qualche frammento
                delle utlime appendici di <persName> Cameroni </persName>, come prefazione,
                e quella arditissima, ma logica <hi rend="italic">corrispondenza</hi> dello
                stesso <persName> Zola </persName> al <title type="j" xml:lang="fr"><hi rend="italic">Messager de l'Europe</hi></title> di <placeName> Pietroburgo </placeName>,
                sul romanzo contemporaneo francese, che suscita
                in questi giorni tanto rumore a <placeName> Parigi </placeName> fra i <term> roman-
                tici</term>, la mediocrità vanagloriose ed i mesterianti della letteratura. 
            </p>
                
            </div>
            <div type="text">
                <head rend="uppercase" type="subtitle">Zola Romanziere</head>
                <p>
                    Nove e dieci anni orr sono, quando per la prima volta
                    mi caddero sott'occhio la <title xml:lang="fr" type="m">Madeleine Ferat<hi rend="italic"> </hi></title> e la <title xml:lang="fr" type="m"> Thèrèse Ra-
                    quin,<hi rend="italic"> </hi> </title>, provai delle più profonde sorprese, che mi abbia
                    mai destato la lettura. E sì, che l'abuso di quest'ultima, fino
                    da allora mi aveva tolto l'ingenuo ottimismo dei giudizii,
                    rendendomi quasi incontenibile nei contronti! Mi susci-
                    tava una specie di dispetto, il veder lo <persName>Zola</persName> ignoto alla
                    generalità dei lettori. A me stesso ed a qualche compagno
                    delle mie utopie letterarie, andavo domandando, se era 
                    esagerata la simpatia la nostra, od ingiusta indifferenza quella
                    della maggioranza, verso il giovane scrittore, che promet-
                    teva già di divenir il caposcuola del realismo.
                </p>
                <p>
                    All'apparire di ciascun volume dei <title type="s" xml:lang="fr"> <hi rend="italic">Rougon-Macquart</hi> </title>,
                    continuava a crescere la nostra ammirazione per la straord-
                    inaria efficacia ed arditezza del sommo romanziere-fisiologo, 
                    ma si aveva il rammarico di saperla divisa da pochissimi. 
                    In <placeName>Francia</placeName>, si cominciava a  combattere, intorno alla bandiera
                    dello <persName> Zola </persName>; in <placeName> Italia </placeName>, molti lo conoscevano appena, da al-
                    <pb n="4"/>
                    <cb n="1"/>
                    tri se ne discorreva, piuttosto per la temerità,
                    che per apprezzarne la eccezionale potenza.
                </p>
                <p>
                    La <title> Fortune des Rougon </title> (che è uno stupendo quadro della
                    vita di provincia, subito dopo il <date>due dicembre</date>) non fu
                    abbastanza gustata fra noi, nè per la mirabile fattura arti-
                    stica, nè per la grandiosità del disegno, a cui ispirarsi questa,
                    nuova <title> <hi rend="italic">Commedia Umana</hi> </title>, questo primo e splendido
                    saggio della Storia naturale e sociale d'una famiglia, nel-
                    l'epoca nostra. Ricordo con compiacenza, su qualche giorn-
                    ale italiano, le parole d'elogio indirizzate alla <foreign>Curle</foreign>,
                    malgrado le <hi rend="italic">prudenti</hi> riserve da cui erano accompagnate. Ven-
                    nero poi: <title> <foreign> Le ventre de Paris </foreign> </title>, ammaliante orgia di colori,
                    capolavorod della pittura <hi rend="italic">di genere</hi> sulla grassa borghesia
                    delle <placeName>Halles</placeName>, <metamark> - </metamark> la <foreign> Faute de l'abbé Mouret</foreign>, delizioso idillio, 
                    associante con <distinct>maravigliosa</distinct> armonia l'azzurro alla realtà -
                    la <title> Conquete de Plassans </title>, altro quadro dei costumi di pro-
                    vincia, degno ad un tepmo dello spirito d'osservazione di
                    <persName>Balzac</persName> e della tavolozza di <persName>Gautier</persName>, <title> S. E Rougon </title>, che
                    rappresenta, per l'aristocrazia e la burocrazia del
                    secondo impero, ciò che è la <title><hi rend="italic">Curee</hi></title> per la <distinct>bancrozia</distinct> di quell'interessantissimo
                    periodo storico, - l'<foreign>Assommoir</foreign>, il cui
                    trionfo saegna una data nella storiua letteraria dei nostri
                    giorni, per la meravigliosa fotografia delle miserie e dei 
                    vizi del proletariato parigino -, <title>Une page d'amour</title>,finis-
                    simo studio fisiologico sull'amor materno e sull'amor fi-
                    liale, spinto sino alla nevrosi.
                </p>
                <p>
                    Assunse proprizioni coloossali il successo dell'<title>Assomoir</title>,
                    eppure era così grande la mia simpatizia verso lo Zola, che
                    mi parve appena <orig>adequato</orig> ai meriti di questo <term>naturalista</term>
                    dell'arte e tardivo, rammentando l'insufficiente ammirazione
                    della maggioranza verso il lavori che lo precedono
                </p>
                <p>
                    Senza rimontare, né alla <title>Confession de Claude</title> (romanzo  
                    psicologico alla <persName>Musset</persName>, sopra un giovane avvinto dalla             
                    cieca passione ad una volgare cortigiana), né ai primi                 
                    Contes à Ninon, che rivelano un poeta, in questo filosofo            
                    naturalista « <q>fou d'analyse exacte</q> » — fin d'ora può dirsi,            
                    ch'egli ha svolto con mano maestra i soggetti più ar-              
                    diti e più difficili, la miniatura da salotto ed il romanzo                   
                    sociale, l'analisi dell'individuo nelle sue più delicate mani-                   
                    festazioni fisiologiche o patologiche e la sintesi delle                  
                    diverse classi moderne, dal <placeName>de Monceaux</placeName> e da <placeName>Saint- 
                    Cloud </placeName> ai <foreign>boulevard</foreign> esterni ed a <placeName>Plassans</placeName>, nelle sale del-                   
                    l'<placeName>Hotel de ville</placeName> e nelle bettole di <placeName>Montemartre</placeName>, al mercato    
                    ed al corpo legislativo, nel gabinetto di <placeName>Rouher</placeName> ed in sa- 
                    grestia, fra il turbine della capitale del mondo e nelle soli-
                    tudini della campagna, ai tempi burrascosi del colpo di
                    stato e nella pletora del <term>cesarismo</term> trionfante.
                </p>
                <p>
                    In <title>Madeleine Ferat</title>, lo studio medico dell'assimilazione      
                    d'una vergine all'uomo, che per capriccio o per libidine la
                    rese donna e del persistente, doloroso contrasto fra questo
                    primo di lei amore, unicamente fisico, e la seconda sua
                    passione, nata dal cuore, più che dai sensi ed invano tute-    
                    lata dalla gratitudine e dall'onore. Nella <title>Raquin</title>, la più       
                    angosciosa autopsia del rimorso, ch'io abbia visto finora,            
                    la patologia del matrimonio fra la scrofola del marito e              
                    la robustezza della moglie, le fasi dell'adulterio fra due                
                    esseri, i quali commettono un assassinio per congiungersi                   
                    legalmente e finiscono col tentare (l'uno contro l'altra) un              
                    secondo delitto di sangue. Nella <title>Curée</title>, in S. E. Rougon e                 
                    nell'<title>Assommoir</title>, la fotografia sociale della vita parigina,                   
                    così scrupolosa per verità, dotata di tale rilievo stereo-                  
                    scopico, da costituire l'indispensabile complemento alla                
                    storia del secondo impero di <persName>Taxile Delord</persName> ed alla noti-     
                    ssima monografia di <persName>Maxime Du Camp</persName> su Parigi contem-
                    poranea.
                </p>
                <p>
                    Siccome questi tre volumi dei Rougon valgono ancor
                    dippìù del <title>Camors</title>, della <title>Chalis</title>, del <title>Nabab</title>, e dei più ripu-
                    tati romanzi di tal genere, a farci conoscere, in tutto e per
                    tutto, l'esistenza parigina di quell'epoca, così la <title> Fortune des
                    <cb n="2"/>
                    Rougon </title>  e la Conquête de Plassans emulano le Scene di pro-
                    vincia di <persName>Balzac</persName> <orig>colle</orig> caratteristiche particolarità della vita
                    intima nelle piccole borgate della <placeName>Francia</placeName>.
                </p>
                <p>
                    Mi sembrano splendidi poemi alla natura, sia il <title>Ventre
                    de Paris</title>, sia la <title>Faute de l'abbé Mouret</title>, malgrado la violentis-
                    sima antitesi fra il torrente di grasso dei <term>beccai</term> e salumieri
                    e <term> l'idillio erotico pastolarale </term> del <orig>giovine</orig> prete.
                </p>
                <p>
                    I <title>Contes</title> ed i <title>Nouveaux Contes</title> non hanno nulla da invidiare 
                    alle pagine più squisite dei più squisiti novellieri, ad <persName>Alfonso   
                    Daudet</persName> ed a<persName>Gustavo Droz</persName>, con le deliziose due prefazioni, con
                    il <title>Carnet de danse</title>, <title>Celle qui m'aime</title>, <title> Le petit Méderic</title>, <title> Le Bain</title>,<title>Les 
                    épaules de la marquise</title>, <title>Les Fraises</title> e gli svariatissimi <foreign>Sou-
                    venirs</foreign>, sulla processione del <foreign>Corpus Domini</foreign> e sui bagni
                    della <placeName>Senna</placeName>, sulle due gattine dell'autore e sul bombarda-
                    mento di <placeName>Neully</placeName> nel <date when="1871">71</date>, ecc. Quanti capolavori di cesel-
                    latura! Quanta grazia in questo fanatico della verità!
                </p>
                <p>
                    Quasi tutti i celebri romanzieri rivelano il predominio
                    dell'osservatore sull'artista, o di questo su quello, l'ostina-
                    zione in una nota dominante e troppo ripetuta, l'azione
                    sacrificata ai caratteri od alla tesi, oppure l'eccesso con-  
                    trario, cioè il pensatore sacrificato al novelliere. A mio    
                    avviso invece, rappresenta lo <persName>Zola</persName> l'accordo perfetto di tutte      
                    queste doti, giudicandolo non già volume per volume, ma
                    dal complesso dei suoi scritti.
                </p>
                <p>
                    Al pari dei quadri, anche i tipi dello <persName>Zola</persName> appartengono
                    ad ogni categoria. Cito a mo' d'esempio: <persName>Napoleone III</persName>,
                    <persName>Rouher</persName>, <persName>Mourny</persName> ed i personaggi della Corte, del Senato, del
                    Corpo legislativo, ecc. in <title>S. E Rougon</title>, ed i faziosi pro-
                    vinciali <term>antibonapartisti</term> nella <title>Fortune des Rougon</title>, — i millio-
                    nari della <title>Curée</title> e gli ultimi strati delle classsi povere nell'<title>As-
                    sommoir</title>, — le grandi dame alla <persName>Marcelin</persName> ed alla <persName>Bertali</persName>, che
                    fecero del secondo impero una seconda <foreign>Régence</foreign> e le ingenue
                    compagne di <persName>Ninon</persName>, nei <title>Nouveaux Contes</title>, — lo sche-
                    letro dell'evaso da <placeName>Cajenna</placeName>, di fronte alla insolente pin-
                    guedine dei pacifici borghesi, al servizio del <title>Ventre de Paris</title>,
                    — l'<term>ascetismo</term> intollerante nella <title>Faute de l'abbé Mouret </title> ed
                    il <term>clericalismo cospiratore</term> nella <term>Conquête de Plassans</term>, — il
                    <foreign>demi-monde</foreign> della politica, delle finanze, della galanteria e
                    i tesori d'onore, modestamente nascosti nelle pareti dome-
                    stiche, — l'autoritarismo personificato in <title>S. E. Rougon</title>, l'af-
                    farismo in <title>Saccard</title>, la depravazione plebea nel <title>Lantier</title> e nei
                    <title>Coupeau</title>, quella sfarzosa in <title>Renata</title> e via di seguito la <q> Com-
                    media Umana</q>, in tutte le sue forme, colla scrupolosa fedeltà
                    al vero e coi caratteri essenziali della modernità.
                </p>
                <p>
                    Non vuol sapere del pressi a poco lo Zola, sia che ana-
                    lizzi un carattere, delinei una situazione, narri o de-
                    scriva. Nulla di indeterminato nelle idee, nei fatti, nelle
                    immagini. Ogni concetto egli lo svolge con tutta l'evi-
                    denza desiderabile, sviscerandolo coll'acutezza dell'esame
                    ed esprimendolo colla massima proprietà di linguaggio, per
                    quanto tutto ciò riesca arduo al pensatore ed all'artista. E
                    questa rarissima dote, propria soltanto ai sommi scrittori,
                    risalta chiaramente da ciascun volume dello Zola. Sono
                    lavori giovanili la Ferat e la Raquin, eppure non potevano
                    venir trattati con maggior efficacia da nessuno fra i più
                    illustri suoi predecessori nel romanzo. Dà il capogiro l'idea
                    madre dei Rougon Macquart per gli enormi ostacoli, ep-
                    pure le prime otto parti di questa opera gigantesca, pro-
                    vano in modo inconfutabile, che le forze dell'autore cor-
                    rispondono all'altezza de'suoi intendimenti. Da sola, la
                    storia naturale e sociale del Rougon basterebbe a far com-
                    prendere alle generazioni future, cosa fosse la Francia, in
                    ogni classe, dal 1851 al 1870.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>